\documentclass[upright, contnum]{umemoria}
\depto{CIENCIAS DE LA COMPUTACI\'ON}
\author{MAURICIO DANIEL QUEZADA VEAS}
\title{IDENTIFICACI\'ON DE CONTENIDO MULTIMEDIA RELEVANTE A PARTIR DE EVENTOS UTILIZANDO SU INFORMACI\'ON SOCIAL}
\auspicio{}
\date{ENERO 2013}
\guia{B\'ARBARA POBLETE LABRA}
\carrera{INGENIERO CIVIL EN COMPUTACI\'ON}
\comision{SERGIO OCHOA DELORENZI}{MAURICIO MAR\'IN CAIHUAN}{}

\usepackage{lipsum}
\usepackage{verbatim}

%\usepackage[latin1]{inputenc}
%\inputencoding{latin1}

%\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{xunicode}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[lined,boxed,commentsnumbered,ruled,vlined,portuguese,linesnumbered]{algorithm2e}
\usepackage{setspace}
\usepackage[all]{hypcap}
\usepackage{minted}
\usepackage{longtable}

% agrega bibliografia a la "Tabla de contenido"
\usepackage[nottoc,notlof]{tocbibind}

\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=3cm, right=2cm}

\defaultfontfeatures{Mapping=tex-text}
%\setmainfont{Linux Libertine O}
\setmainfont{Linux Libertine O}
\setmonofont[Scale=1]{CMU Typewriter Text}

\renewcommand\listingscaption{Código}
\definecolor{bg}{rgb}{0.95,0.95,0.95}


\let\evensidemargin\oddsidemargin
\reversemarginpar

\begin{document}

\frontmatter
\maketitle

\begin{abstract}

Este trabajo consistió en el diseño e implementación de una metodología para la generación automática
de resúmenes de eventos a partir de documentos de contenido tanto textual como multimedial. La medida de relevancia para
la extracción de documentos representativos en el proceso de la generación de resúmenes consideró la inclusión de indicadores
\textit{sociales}, es decir, se consideran más importantes los documentos con mayor impacto en medios sociales, tal como
las redes sociales online.

El problema central fue la generación de resúmenes de eventos bien definidos, es decir, no se consideró el problema
de identificación de eventos en medios sociales. Para este trabajo, un evento se define como un acontecimiento que genera actividad en medios sociales. El resumen de un evento se construye principalmente a partir de una selección de documentos descriptivos que son publicados en los medios sociales en torno al evento en cuestión.

Se utilizó una estrategia de clustering particional para la identificación
de subtópicos de cada evento, y una estrategia simple para ponderar la relevancia de cada documento. Al no considerar
el contenido de los documentos, éstos pueden ser de tipo textual o multimedial, pudiendo generar resúmenes multimedia o visuales.
Este tipo de trabajo no ha sido profundamente estudiado en las áreas de investigación relacionadas a la fecha de esta memoria.

Se utilizaron los servicios de Google News y Last.fm para la obtención de eventos noticiosos y musicales, respectivamente.
Además, se utilizó la red social Twitter para el enriquecimiento y generación de documentos con información social. Se utilizó el
algoritmo de clustering K-means para la identificación de subtópicos mediante una representación adecuada de los documentos que
no considerara su contenido, de forma de generar un resumen visual de cada evento, y una estrategia simple para ordenar los resultados de acuerdo a relevancia de acuerdo a determinados indicadores sociales de los documentos.

La metodología fue evaluada sobre distintos eventos, tanto noticiosos como musicales, a partir de los cuales se generaron resúmenes multimediales automáticamente. También se analizaron casos puntuales manualmente, previa determinación de parámetros adecuados. Los resultados obtenidos indicaron que la calidad de los resultados no depende directamente de la cantidad de documentos utilizados, y que los indicadores sociales utilizados pueden ser calibrados para entregar más resultados relevantes. La metodología diseñada fue adecuada para alcanzar el objetivo principal, y puede ser mejorada en muchas aristas tanto en diseño como en implementación en el futuro.

\end{abstract}

\begin{dedicatoria}
Nunca supe qué poner aquí.
\end{dedicatoria}

\begin{thanks}
Quizás esta fue la parte más difícil de mi memoria. No porque el resto haya sido fácil, sino porque
intenté poner algo aquí novedoso, ingenioso, evitando los clichés y discursos de cada memoria, que son, dicho sea de paso, recitados de memoria:

\textit{Quisiera agradecer primero que nada a mi familia, a mis profesores que me han acompañado durante todo este trayecto; a mis amigos más cercanos... al estimado capitán del cuerpo de bomberos, autoridades políticas, eclesiásticas, civiles y militares... (léase con tono autoritario)}.

Realmente quienes me acompañaron de manera auténtica durante todo el comienzo de este viaje han sido dos cosas: el café y la falta de sueño. A ambos les agradezco darme el tiempo necesario para realizar este trabajo, y estoy seguro de que me seguirán acompañando en el futuro.

Al \emph{Smash}, a los \emph{miércoles de Gorbea}, a \emph{Los Talentosos Campesinos}, \emph{Jason Funk}, \emph{John Link}, \emph{Andy Briones}, al futuro \emph{dueño de una amasandería}, a \emph{Alce}, a \emph{Eulogio Villegas}, y a todos esos nombres que salen al escribir descuidadamente en un teclado o salidos de malas pronunciaciones o profecías apocalípticas.

Finalmente, no puedo evitarlo: a mis profesores, los que estuvieron y los que no; a los que ya no están (porque se fueron de viaje). A mis amigos, ellos saben quiénes son, y quiénes no (no, no es cierto, no saben). Y a mi familia, que sin su apoyo no habría podido llegar a escribir estas líneas, ni muchas otras que fueron y las que aún no han sido escritas.

\end{thanks}

\cleardoublepage
\begin{spacing}{1}

	\tableofcontents
	%\cleardoublepage
	%\listoftables
	%\cleardoublepage
	\listoffigures

\end{spacing}

% doble espaciado "makes a mess"
\setlength{\parskip}{\baselineskip}

\mainmatter

\input{./capitulos/1-introduccion.tex}
\input{./capitulos/2-antecedentes.tex}
\input{./capitulos/3-problema.tex}
\input{./capitulos/4-solucion.tex}
\input{./capitulos/5-conclusiones.tex}

\nocite{*}
\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliografia}

%\input{./capitulos/6-anexos.tex}
\end{document}
