
\chapter{Descripción de la Solución}
\label{sec-4}


  La solución propuesta consistió en generar un resumen utilizando
  documentos representados apropiadamente con la información de medios
  sociales que los mencionan. La relevancia de estos documentos
  también se obtuvo con la información social más otros indicadores de
  la solución parcial.

  Para esto, se asume que existe una fuente de eventos, de esta forma,
  el enfoque de la solución radica principalmente en la generación de
  los resúmenes y no en la identificación de eventos en medios
  sociales. Sin embargo, para la implementación sí fue necesario
  enfrentar el problema de identificar eventos, usando un enfoque
  práctico para obtenerlos.

  La figura FIGURA muestra de manera general el modelo propuesto.

  FIGURA MODELO

  DESCRIPCION DEL MODELO

  En la Sección \ref{descdet} se describe el modelo utilizado para la
  implementación, con una especificación detallada de la solución. En la
  sección \ref{impl} se describe la metodología de desarrollo y la
  implementación práctica realizada para representar el modelo
  formal, la cual considera la obtención de datos dentro del
  proceso. Luego se comentan los problemas técnicos que fueron
  enfrentados para terminar en la sección \ref{casosest}, donde se discuten
  un par de casos de estudio sobre los resultados obtenidos.

\section{Descripción detallada}
\label{sec-4.1}

\label{descdet}


   Para enfrentar el problema descrito se decidió utilizar una
   representación apropiada de los documentos que permita abstraerse
   de su contenido, utilizando la información social asociada a
   éstos. Se decidió que el problema de identificación de eventos está
   fuera del alcance de este trabajo, por lo cual, se asume que los
   eventos son dados como input a la solución diseñada. A partir de un
   evento determinado, se identifican los  subtópicos del evento
   utilizando los documentos, y luego, para cada
   subtópico se determinan los documentos más relevantes utilizando
   esta información social.

   Para esto, fue necesario contar con dos \emph{fuentes de datos}: una
   fuente de eventos y otra de \emph{contenido social}, en la forma de
   mensajes y actualizaciones de estado.

   Se asumió que estas fuentes satisfacen los siguientes
   requerimientos:

\begin{itemize}
\item La fuente de eventos debe entregar una lista de eventos
     rápidamente, la cual debe contener los siguientes datos para
     cada entrada:

\begin{itemize}
\item Un título del evento y \emph{términos asociados}. Los términos
       asociados son breves frases o palabras que describan al
       evento, como por ejemplo, tags o etiquetas.
\item Como datos opcionales: breve descripción del evento, fecha de
       inicio y término, ubicación y direcciones Web.
\end{itemize}

\item La o las fuentes de contenido social deben entregar una lista de
     mensajes, con algunos metadatos tales como la fecha de creación,
     si el mensaje fue compartido, etc. Además, algunos datos sobre el
     autor del mensaje, como la cantidad de conexiones en la red, y
     en general, datos que permitan comparar dos autores.
\end{itemize}
   Utilizando estas dos fuentes, el siguiente paso luego de obtener
   una lista de eventos fue enriquecerlos utilizando las fuentes
   sociales, generando documentos del tipo
   $d = (s_1, s_2, \ldots, s_m)$, donde  $s_i$, $i \in [1..m]$
   es un mensaje de alguna fuente social, con los
   metadatos asociados. El documento es identificado por la URI de
   algún documento en la Web, de forma que todos los mensajes que
   contengan una URI en particular, corresponderán al mismo documento
   $d$.

   A continuación, utilizando alguna representación adecuada
   (\emph{vector space model}, \emph{bag of words}, etc.), se generaron clusters
   de documentos de un mismo evento, identificando los subtópicos. Con
   ellos fue posible generar un resumen que abarcara todos los
   aspectos del evento, en contraste con seleccionar directamente los
   documentos más relevantes del evento en su conjunto, lo cual puede
   dejar puntos de vista sin ser considerados por su extensión.

   Finalmente se seleccionaron los $k>0$ documentos más representativos de
   cada cluster, utilizando como criterio los metadatos de los
   mensajes de la fuente social. De esta forma, se ordenan los
   documentos dejando como más ``relevantes'' los que más interés atrae
   de los usuarios.

\section{Metodología de desarrollo e implementación}
\label{sec-4.2}

\label{impl}

   La implementación consistió en las siguientes etapas:

\begin{itemize}
\item Obtención del dataset de eventos y documentos.

     Para esto, se utilizaron dos fuentes de eventos: Google News y
     Last.fm para recolectar noticias y conciertos musicales
     (incluidos festivales), respectivamente. Como fuente de datos
     sociales se utilizó la red social Twitter, que dispone de una API
     para realizar búsquedas por \emph{keywords}. Esta etapa comprendió
     la recolección de eventos y de documentos con información social
     asociada a éstos.
\item Generación de clusters para la identificación de subtópicos para
     cada evento.

     Una vez identificados los eventos y los documentos asociados, se
     generaron clusters usando el algoritmo K-means con K-means++ para
     la inicialización. Se impuso un valor de $k=5$ clusters por
     evento. En la sección de casos de estudio se discuten las
     alternativas y la evaluación de algunos clusters del dataset.
\item Extracción de documentos relevantes para cada evento.

     Una vez identificados los subtópicos de cada cluster, se
     extrajeron de éstos los documentos más relevantes, utilizando la
     información social de cada uno de ellos, en conjunto con otros
     indicadores globales del clustering (como que incluyan una URL
     dentro de las más mencionadas dentro del cluster, entre
     otras). Estos documentos corresponden al output o salida del
     sistema.
\end{itemize}
\subsection{Obtención de datos}
\label{sec-4.2.1}

    Se describe a continuación el proceso diseñado para la obtención de
    datos, tanto de eventos como de documentos con sus indicadores
    sociales respectivos.

    Las etapas de generación del dataset son las siguientes:

\begin{itemize}
\item Recolección de eventos (noticias y conciertos);
\item Enriquecimiento de los eventos existentes mediante tweets; e
\item Identificación de documentos a partir de los tweets por cada evento.

      Se recolectaron datos (eventos y tweets) desde el 19 de noviembre de
      2012 hasta el 30 de noviembre del mismo año, todos los días
      desde la medianoche hasta que el proceso termina exitosamente.
\end{itemize}
\subsubsection{Recolección de eventos}

Se consideraron dos tipos de eventos para el sistema: noticias y
conciertos musicales. Los conciertos incluyen festivales de varios
artistas.

\begin{itemize}
\item Noticias
  Para obtener las noticias, se utilizó el servicio de Google
  News\footnote{\href{http://news.google.com}{http://news.google.com} }. Existe una API (en proceso de
  obsolescencia\footnote{\href{http://googlecode.blogspot.com/2011/05/spring-cleaning-for-some-of-our-apis.html}{http://googlecode.blogspot.com/2011/05/spring-cleaning-for-some-of-our-apis.html} },
  pero funcional a la fecha de este trabajo) que permite
  obtener no sólo los titulares y breve descripción de cada noticia,
  sino también un conjunto de entre 4-10 noticias relacionadas de otras
  fuentes. Esto sirvió para alimentar los términos de búsqueda para la
  etapa siguiente. Se guardaron los siguientes datos de una noticia:

\begin{itemize}
\item Título,
\item Descripción,
\item URL de la fuente, y
\item Titulares de las noticias relacionadas.
\end{itemize}

\item Conciertos
  Utilizando el servicio de Last.fm para obtener los conciertos y
  festivales de una ubicación en
  particular\footnote{\href{http://www.lastfm.es/api/show/geo.getEvents}{http://www.lastfm.es/api/show/geo.getEvents} }, se
  obtuvieron los conciertos y festivales de las siguientes
  ubicaciones:

\begin{itemize}
\item Santiago, Chile;
\item Londres, Inglaterra;
\item Glastonbury, Inglaterra;
\item Las Vegas, Nevada, EE.UU.; y
\item Estocolmo, Suecia.
\end{itemize}

\item Título del evento (concierto o festival);
\item Artistas que participan; y
\item Fechas de inicio y término (esta última no siempre está como
    dato).

  Además de otros datos descriptivos, como la ubicación, descripción
  breve, sitio web de la banda o festival, etc.
\end{itemize}
Cada vez que se obtienen los eventos se vuelven a obtener los
conciertos, pero sólo agregando los nuevos. Las noticias siempre son
nuevas, aun así por implementación no se consideraron los repetidos.

\subsubsection{Enriquecimiento de eventos}

Se obtuvieron tweets utilizando el servicio de búsqueda que provee
Twitter en su
API\footnote{\href{https://dev.twitter.com/docs/api/1.1/get/search/tweets}{https://dev.twitter.com/docs/api/1.1/get/search/tweets} }. El
objetivo es enriquecer los eventos con la información social que hay
en la Web sobre éstos.

Para cada uno de los eventos obtenidos en la fase anterior, se
utilizaron los términos de búsqueda asociados a ellos: los titulares
de las noticias relacionadas y los nombres de los artistas para los
eventos noticiosos y musicales, respectivamente.

\begin{itemize}
\item Para las noticias, se hace una búsqueda en Twitter de los titulares
  al mismo tiempo en que se obtienen de Google News, y nuevamente al
  día siguiente, es decir, 2 búsquedas por cada titular de un evento.
  Se quitan las tildes y caracteres no \texttt{ASCII} y las stopwords, para
  evitar problemas con la implementación y no hacer calce de stopwords
  en la búsqueda de Twitter.
\item Para los conciertos y festivales, se utilizaron los nombres de los
  artistas y del evento como términos de búsqueda. De acuerdo a la
  información asociada al evento, se busca por una mayor cantidad de
  días:

\begin{itemize}
\item Se busca desde un día antes de inicio del evento;
\item Si está presente la fecha de término del evento, se busca cada día
    dentro del intervalo ``fecha de inicio'' a ``fecha de término'' hasta
    tres días terminado el evento.
\item Si no está presente la fecha de término (por ejemplo, un concierto
    o un festival de un día), se busca hasta tres días pasada la fecha
    de inicio.
\end{itemize}

\end{itemize}
\subsubsection{Identificación de documentos a partir de tweets}

    Luego de obtener los tweets asociados a cada evento, el siguiente
    paso fue generar los documentos que fueron usados para la
    generación de los resúmenes. Nuevamente, el modelo consistió en que cada
    documento se modeló como un vector de palabras, donde el
    identificador del documento es una URL, y sus componentes
    corresponden al contenido de los tweets que tienen esa URL en el
    texto del mensaje.

    El caso en el que un tweet no tenía ninguna URL en su contenido
    fue abordado de la siguiente forma: la URL asociada es una tal que
    representa al mismo tweet (utilizando el servicio de Twitter), y
    el contenido de ese documento es el mismo tweet, de forma de no
    dejar el tweet sin ser representado.

    Este proceso fue abordado recorriendo todos los eventos del
    dataset, observando todos los tweets asociados a cada evento,
    extrayendo la URL si es que hay alguna y guardando el documento
    con el nuevo tweet. Se marcan los tweets observados para no tener
    que repetir el proceso, ya que es intensivo en conexión a la red.

    Dada la condición breve de los mensajes publicados en la red
    social, muchos de los usuarios y/o servicios que publican mensajes
    con una URL en su interior suelen utilizar \emph{acortadores}
    (o \emph{url shorteners}) para los enlaces, y así no utilizar mucho
    espacio dentro de un
    mensaje. Otra ventaja que ofrecen es que algunos servicios como
    Bit.ly\footnote{\href{http://bit.ly}{http://bit.ly} } dan estadísticas sobre los visitantes a
    estos enlaces (y así saber quiénes vienen de cierta red social u
    otra, por ejemplo). Twitter, a su vez, actualmente también ofrece
    acortamiento de URLs por defecto. Esto suele producir que un enlace
    acortado se resuelva a otro enlace también acortado, por lo que es
    necesario resolver la URL completa para evitar duplicados o
    \emph{pseudo-duplicados} (en el caso en que dos URLs sintácticamente
    distintas apunten al mismo recurso). EN LA FIGURA\ldots{}...

    FIGURA DE LINKS CORTOS

    Por lo anterior, una vez identificada la URL del texto de un
    tweet, se resuelve su URL completa (que puede ya serlo de
    antemano), lo que consume recursos de ancho de banda y
    tiempo.

\subsection{Identificación de subtópicos}
\label{sec-4.2.2}


    Una vez recolectados tanto los eventos como generados los
    documentos asociados, se procedió a identificar los subtópicos de
    cada evento. Para esto, se utilizó el algoritmo K-means para
    construir clusters a partir de todos los documentos de un solo
    evento.

    Como se mencionó anteriormente, los documentos consisten en
    vectores del tipo $d_{\textrm{URL}}=(t_1,t_2,\ldots,t_m)$, donde
    $t_i$ es el tweet $i$-ésimo que contiene a URL dentro del texto
    del mensaje. Para poder aplicar un algoritmo de clustering, fue
    necesario procesar nuevamente estos documentos para representarlos
    como vectores usando el vector space model. El procedimiento
    consta de dos partes, ``normalizar'' los documentos, limpiando los
    términos que puedan afectar al clustering, y luego aplicar
    $\tfidf$ sobre los documentos normalizados:

\begin{algorithm}[H]
 \KwData{Conjunto de documentos $D_e$}
 \KwResult{Conjunto de strings $D'_e$, }
 $D'_e \leftarrow \emptyset$\;
 \For{documento $d \in D_e$}{
   $d' \leftarrow \varepsilon$\;
   \For{tweet $t \in d$}{
   $t' \leftarrow \texttt{clean}(t)$\;
   $d' \leftarrow \texttt{concat}(d',t')$\;
   }
   $D'_e \leftarrow D'_e \cup \{d'\}$\;
 }
 \caption{Preprocesamiento de documentos}
\end{algorithm}

    Donde $\varepsilon$ es el string vacío, \texttt{concat}$(a,b)$ retorna
    la concatenación de $a$ y $b$, y \texttt{clean} realiza las siguientes
    operaciones sobre el tweet:

\begin{itemize}
\item Remueve las URLs que contenga el texto;
\item Remueve todas las menciones;
\item Quita los caracteres ``\#'', dejando los \emph{hashtags} intactos;
\item Quita las tildes, acentos, stopwords; y
\item Realiza stemming en español o inglés dependiendo del idioma del
      evento dado por los metadatos de éste. Se utilizó el Snowball
      Stemmer\footnote{\href{http://snowball.tartarus.org/}{http://snowball.tartarus.org/} } para esto.
\end{itemize}
    Una vez normalizados los documentos, se convierten a la
    representación como vectores con pesos por cada término:

\begin{algorithm}[H]
\KwData{Conjunto de strings $D'_e$, vocabulario $V$ de palabras de
$D'_e$}
\KwResult{Conjunto de vectores $D''_e$, representados en vector space
model}
$D''_e \leftarrow \emptyset$ \;
\For{documento $d \in D'_e$} {
   $d' \leftarrow \texttt{map}(\tfidf(\cdotp, d, D'_e), \texttt{words}(d))$\;
}
$D''_e \leftarrow D''_e \cup \{d'\}$\;
\caption{Transformación de documentos a vector space model}
\end{algorithm}

    Donde \texttt{map}$(f,l)$ mapea la
    función o procedimiento $f$ a cada elemento de la lista $l$,
    retornando una nueva lista $l'$ en la cual a cada elemento se le
    aplicó $f$ y \texttt{words} retorna una lista con las palabras de
    $d'$. Este procedimiento retorna un conjunto de vectores en
    $\tfidf$, lo que permite entonces aplicar un algoritmo de
    clustering para identificar subtópicos.

    Se utilizó el algoritmo Mini Batch K-means, el CUAL\ldots{} COMPLETAR
    ACA Y MODIFICAR ANTES DONDE DIGA KMEANS!!!!!. Al aplicarlo sobre
    el conjunto de vectores, éste retorna una \emph{lista de etiquetas}
    $L$, de largo $n$, la cantidad de documentos utilizados. Cada
    $L_i \in [0..k-1], i \in [1..n]$ indica a cuál cluster corresponde
    el $i$-ésimo documento, lo que permite fácilmente filtrar y
    recuperar los clusters por separado, para pasar a la siguiente
    etapa.

\subsection{Ranking de documentos}
\label{sec-4.2.3}




\section{Desafíos técnicos}
\label{sec-4.3}

\subsection{Restricciones de la API de Twitter}
\label{sec-4.3.1}


   La API de búsqueda de Twitter permite obtener tweets de acuerdo a un
   término de búsqueda. Se utilizó este servicio para enriquecer los
   eventos con información social utilizando como términos de búsqueda
   tanto los títulos de las noticias como los nombres de los artistas
   para las noticias y los conciertos, respectivamente.

   Funciona de la siguiente forma: cada vez que se hace un request a la
   URL dada por el servicio, éste retorna a lo más 100 tweets por página, con un
   máximo de 15 páginas (indicando en el request qué página queremos
   consultar), dando como total hasta 1500 tweets por búsqueda. Existirán
   términos de búsqueda que no presenten ningún resultado  (ya sea por
   estar mal escritos o simplemente que no sean un tópico de discusión), o por
   el contrario, que se generen más tweets que los retornados por la
   búsqueda por cada ventana de tiempo que demore ésta (por ejemplo, un
   \emph{trending topic} o tópico que sea muy mencionado en la red social).

   Existe una limitación de uso de este servicio: sólo es posible hacer
   hasta 180 requests por cada 15 minutos, o 1 request cada 5
   segundos. Además, sólo retorna tweets de hasta 7 días de antigüedad, y
   sus resultados no son necesariamente en tiempo real y su estabilidad
   varía de acuerdo a factores externos.

   Los tweets retornados vienen en formato \texttt{JSON} (\emph{Javascript Simple Object Notation}),
   e incluyen varios metadatos sobre el tweet aparte de los principales,
   como autor, fecha, contenido. Algunos de estos metadatos son:

\begin{itemize}
\item Cantidad de \emph{retweets} hechos hasta la fecha;
\item Si posee alguna URL o \emph{hashtag} en el texto;
\item Si es una \emph{mención} a otro usuario;
\item La ubicación de donde se envió el tweet;
\item etc.
\end{itemize}
  Además, incluye datos sobre el autor, como por ejemplo:

\begin{itemize}
\item Si la cuenta está \emph{verificada};
\item La cantidad de seguidores del usuario;
\item Cantidad de amigos (seguidores que también lo siguen);
\item Cantidad de tweets;
\item Su descripción, y si incluye alguna URL, etc;
\item Ubicación (dada por el mismo usuario);
\item Fecha de creación de la cuenta;
\item etc.
\end{itemize}
\section{Casos de estudio}
\label{sec-4.4}

\label{casosest}